	% Copyright 2010 Carlos Contreras Bolton (ccontreras.bolton@gmail.com).
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License version 1.3c,
% available at http://www.latex-project.org/lppl/.

\hyphenpenalty=5000
\tolerance=1000
\documentclass[11pt,a4paper]{moderncv}
% moderncv themes
\moderncvtheme{casual}                 % optional argument are 'blue' (default), 'orange', 'red', 'green', 'grey' and 'roman' (for roman fonts, instead of sans serif fonts)
% \moderncvtheme[green]{classic}                % idem
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{luatexbase}
\usepackage{microtype}

\usepackage[utf8]{inputenc}                   % replace by the encoding you are using
\usepackage[english, spanish]{babel}
\usepackage{datetime}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage[resetlabels]{multibib}

%%%------------------------------------------------------------------
%%% Reverse numbering of bibliography
\usepackage{etaremune}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\AtBeginDocument{%%% natbib redefines the environment there
\renewenvironment{thebibliography}[1]
 {\bibsection\parindent\z@\bibpreamble\bibfont
  \settowidth{\dimen0}{#1.}%
  \setlength{\dimen2}{\dimen0}%
  \addtolength{\dimen2}{\labelsep}
  \begin{etaremune}[labelwidth=\dimen0,leftmargin=\dimen2]
  \ifNAT@openbib
    \renewcommand\newblock{\par}%
  \else
    \renewcommand\newblock{\hskip.11em \@plus .33em \@minus .07em}%
  \fi
  \sloppy
  \clubpenalty4000
  \widowpenalty4000
  \sfcode`\.\@m
  \let\NAT@bibitem@first@sw\@firstoftwo
  \let\citeN\cite\let\shortcite\cite\let\citeasnoun\cite}
 {\bibitem@fin\bibpostamble
  \def\@noitemerr{\PackageWarning{natbib}{Empty `thebibliography' environment}}%
  \end{etaremune}
  \bibcleanup}
}%%% end of \AtBeginDocument

%%% patch \@lbibitem to use only \item (for etaremune)
\patchcmd{\@lbibitem}{\item[\hfil\NAT@anchor{#2}{\NAT@num}]}{\item}{}{}
\makeatother

% adjust the page margins
\setlength{\hintscolumnwidth}{3.1cm}                % if you want to change the width of the column with the dates
\usepackage[scale=0.8]{geometry}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{footmisc} % enabling footnotes.
\usepackage{academicons}
\usepackage{ifthen}

\recomputelengths                             % required when changes are made to page layout lengths

\definecolor{links}{rgb}{0.22,0.45,0.70}% light blue
%% \definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\renewcommand*{\emailsymbol}         {{\small\faEnvelope}~}
\newcommand{\myurl}[1]{\href{#1}{\color{color1} #1}}
\newcommand{\myurls}[2]{\href{#1}{\color{color1} #2}}
\newcommand{\myurlf}[1]{\href{#1}{\color{color1} \faFilePdf #1}}

\newcommand{\AddressOfficial}{Edmundo Larenas 219, Concepción 4070409, Chile}
\newcommand{\correo}{carlos.contreras.b@udec.cl}
% personal data
\firstname{Carlos}
\familyname{Contreras Bolton}
% \title{Resumé title (optional)}               % optional, remove the line if not wanted
\address{\AddressOfficial}{}    % optional, remove the line if not wanted
% \mobile{mobile (optional)}                    % optional, remove the line if not wanted

% \phone{+39 3387479471}                      % optional, remove the line if not wanted
% \fax{fax (optional)}                          % optional, remove the line if not wanted
\email{\correo}             % optional, remove / comment the line if not wanted
% \extrainfo{additional information (optional)} % optional, remove the line if not wanted
% \photo[64pt]{picture}                         % '64pt' is the height the picture must be resized to and 'picture' is the name of the picture file; optional, remove the line if not wanted
% \quote{"They can kill you, but the legalities of eating you are quite a bit dicier" - David Foster Wallace}                 % optional, remove the line if not wanted

% \nopagenumbers{}                             % uncomment to suppress automatic page numbering for CVs longer than one page
\newcommand\mybitem[1]{%
  \parbox[t]{3mm}{\textbullet}\parbox[t]{14cm}{#1}\\[1.6mm]}

\DeclareOldFontCommand{\rm}{\normalfont\rmfamily}{\mathrm}
\DeclareOldFontCommand{\sf}{\normalfont\sffamily}{\mathsf}
\DeclareOldFontCommand{\tt}{\normalfont\ttfamily}{\mathtt}
\DeclareOldFontCommand{\bf}{\normalfont\bfseries}{\mathbf}
\DeclareOldFontCommand{\it}{\normalfont\itshape}{\mathit}
\DeclareOldFontCommand{\sl}{\normalfont\slshape}{\@nomath\sl}
\DeclareOldFontCommand{\sc}{\normalfont\scshape}{\@nomath\sc}
\DeclareRobustCommand*\cal{\@fontswitch\relax\mathcal}
\DeclareRobustCommand*\mit{\@fontswitch\relax\mathnormal}

\newtoggle{es}
\newcommand{\es}[2]{\iftoggle{es}{#1}{#2}}

\newtoggle{short}
\newcommand{\short}[2]{\iftoggle{short}{#1}{#2}}

\ifthenelse{\equal{\detokenize{cv_es}}{\jobname}}{
  \toggletrue{es}
  \newdateformat{monthyeardate}{%
  \monthname[\THEMONTH] de \THEYEAR}

  \newcommand{\jan}{enero~}
  \newcommand{\feb}{febrero~}
  \newcommand{\mar}{marzo~}
  \newcommand{\apr}{abril~}
  \newcommand{\may}{mayo~}
  \newcommand{\jun}{junio~}
  \newcommand{\jul}{julio~}  
  \newcommand{\aug}{agosto~}
  \newcommand{\sep}{septiembre~}
  \newcommand{\oct}{octubre~}
  \newcommand{\nov}{noviembre~}
  \newcommand{\dec}{diciembre~}
}{
  \newdateformat{monthyeardate}{%
  \monthname[\THEMONTH] \THEYEAR}
  \togglefalse{es}
  
  \newcommand{\jan}{January~}
  \newcommand{\feb}{February~}
  \newcommand{\mar}{March~}
  \newcommand{\apr}{April~}
  \newcommand{\may}{May~}
  \newcommand{\jun}{June~}
  \newcommand{\jul}{July~}
  \newcommand{\aug}{August~}
  \newcommand{\sep}{September~}
  \newcommand{\oct}{October~}
  \newcommand{\nov}{November~}
  \newcommand{\dec}{December~}
}

\ifthenelse{\equal{\detokenize{shortCV_en}}{\jobname}}{
  \toggletrue{short}
}{
  \togglefalse{short}
}

\es{
  \newcites{Sometido,Revista,Libro,Proceeding,Conferencia}{{Artículos sometidos en revistas científicas (bajo revisión)},{Artículos en revistas científicas},{Capítulos de libros},{Conferencias indexadas},{Otras conferencias y charlas internacionales}}
}
{
  \newcites{Sometido,Revista,Libro,Proceeding,Conferencia}{{Journal submitted articles (under revision)},{Journal articles},{Books chapters},{Proceedings of indexed conferences},{Other international conferences and talks}}
}

% ----------------------------------------------------------------------------------
% content
% ----------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\maketitle
\es {
  \section{Información de contacto}
  {\bf Profesor Asistente}\\
  Departamento de Ingeniería Industrial\\%\footnotemark[1]\\
  Universidad de Concepción\\
  \AddressOfficial
}{
  \section{Contact information}
  {\bf Assistant Professor}\\
  Departamento de Ingeniería Industrial \\%\footnotemark[1]\\
  Universidad de Concepción\\
  \AddressOfficial
}
{
\section{
  \myurls{https://scholar.google.es/citations?user=hIl4ixAAAAAJ\&hl}{\aiGoogleScholar} ~~~~
  \myurls{https://www.scopus.com/authid/detail.uri?authorId=55097104500}{\aiScopusSquare} ~~~~
  \myurls{https://www.webofscience.com/wos/author/record/706245}{\aiPublons} ~~~~
  \myurls{https://www.researchgate.net/profile/Carlos\_Contreras\_Bolton}{\aiResearchGate} ~~~~
  \myurls{https://orcid.org/0000-0001-9549-4143}{\aiOrcid} ~~~~
  \myurls{https://dblp.org/pers/hd/b/Bolton:Carlos\_Contreras}{\aidblp} ~~~~
  \myurls{https://www.linkedin.com/in/carloscontrerasbolton/}{\faLinkedinSquare} ~~~~
  \myurls{https://github.com/contrerasbolton}{\faGithub}
  }
  \faHome~\myurl{https://sites.google.com/view/ccontrerasbolton}\\
  \faEnvelope~\myurl{\correo}\\
  \faPhone~+56 41 2203616
  }

  \es {
    \selectlanguage{spanish}
    \footnotetext[1]{Última actualización en \monthyeardate\today}
  }{
    \selectlanguage{english}
    \footnotetext[1]{Last updated on \monthyeardate\today}
  }
  \es{
    \section{Posición actual}
    \cventry{Desde \jan 2020}{Profesor Asistente}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}
  }{
    \section{Current position}
    \cventry{From \jan 2020}{Assistant Professor}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}
  }

\es {
  \section{Formación académica}
  \cventry{2016 -- 2018}{Dottore di Ricerca in Ingegneria Biomedica, Elettrica e dei Sistemi}{Doctor en Ingeniería Biomédica, Eléctrica y de Sistemas}{Università di Bologna}{Italia. Especialización en Investigación de Operaciones.}{
    Tesis: ``Algorithms for Variants of Routing Problems''. \newline
    Supervisores: Paolo Toth - Valentina Cacchiani - Daniele Vigo %La defensa tendrá lugar en \mar 2019
}
  \cventry{2011 -- 2013}{Magíster en Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de
    Chile.}{}{}{Tesis: ``Combinación Automática de Operadores de un Algoritmo Genético
    para resolver el Problema del Vendedor Viajero Simétrico''.\newline
    Supervisor: Víctor Parada}
  \cventry{2005 -- 2010}{Licenciado en Ciencia de la Computación}{Analista en Computación Científica}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{Tesis: ``Generación Automática de Algoritmos para el problema de Coloración de Vértices''.\newline
    Supervisores: Rúben Carvajal Schiaffino - Víctor Parada}
  %% \cventry{2001 -- 2004}{Enseñanza Media}{Liceo Manuel Barros Borgoño}{Santiago, Chile.}{}{}
}
{
  \section{Education}
  \cventry{2016 -- 2018}{Ph.D. in Biomedical, Electrical and System Engineering}{Dottore di Ricerca in Ingegneria Biomedica, Elettrica e dei Sistemi}
  {Università di Bologna}
  {Italy. Majoring in Operations Research.}{
    Thesis: ``Algorithms for Variants of Routing Problems''.  \newline
    Advisors: Paolo Toth - Valentina Cacchiani - Daniele Vigo
  }
  \cventry{2011 -- 2013}{M.Sc. in Computer Science Engineering}{Universidad
    de Santiago de Chile.}{}{}{Thesis: ``Automatic Combination of Operators in a
    Genetic Algorithm to solve the Symmetric Traveling Salesman Problem''.\newline
    Advisor: Víctor Parada}
  \cventry{2005 -- 2010}{B.Sc. in Computer Science}{Professional Degree in
    Analyst in Scientific Computing}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{Thesis: ``Automatic Generation of Algorithms for the Vertex Coloring Problem''.\newline
    Advisors: Rúben Carvajal Schiaffino - Víctor Parada}
}
\es{
  \section{Proyectos de investigación}
    \cventry{2024 -- 2026}{FONDECYT Iniciación (ANID)}{Automatic generation of metaheuristic algorithms for variants of the traveling salesman problem}{Código 11241132}{{\bf Investigador Principal}.}{}
    \cventry{2023 -- 2026}{FONDECYT Regular (ANID)}{Trajectory-based metaheuristic algorithms for new variants of the VRP}{Código 1230125}{{\bf Co-investigador}.}{}
    \cventry{2020 -- 2022}{VRID Iniciación (UDEC)}{Generación automática de algoritmos metaheurísticos para variantes del problema del vendedor viajero}{Código 220.097.016-INI}{{\bf Investigador Principal}.}{}
}{
  \section{Research grants} 
      \cventry{2024 -- 2026}{FONDECYT Iniciación (ANID)}{Automatic generation of metaheuristic algorithms for variants of the traveling salesman problem}{Project number 11241132}{{\bf Principal investigator}.}{}
      \cventry{2023 -- 2026}{FONDECYT Regular (ANID)}{Trajectory-based metaheuristic algorithms for new variants of the VRP}{Project number 1230125}{{\bf Co-investigator}.}{}
      \cventry{2020 -- 2022}{VRID Iniciación (UDEC)}{Automatic generation of metaheuristic algorithms for variants of the traveling salesman problem}{Project number 220.097.016-INI}{{\bf Principal investigator}.}{}
}
\newpage
\es
{
  \section{Posiciones pasadas}
  \cventry{\mar 2019 -- \jan 2020}{Investigador Postdoctoral y Profesor part-time}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\nov 2015 -- \oct 2018}{Estudiante de Doctorado}{Dottorato di Ricerca in Ingegneria Biomedica, Elettrica, dei Sistemi}{Dipartimento
  di Ingegneria dell’Energia Elettrica e dell’Informazione ``Guglielmo Marconi''}{Università di Bologna.}{}
  \cventry{\jul 2015 -- \oct 2015}{Desarrollador de software y Asistente de Investigación}{Instituto Sistemas Complejos de Ingeniería.}{}{}{}
  \cventry{\aug 2012 -- \sep 2015}{Profesor part-time}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\mar 2012 -- \jul 2015}{Profesor part-time}{Facultad de Ingeniería}{Universidad Andrés Bello.}{}{}
  \cventry{\mar 2012 -- \dec 2012}{Ayudante}{Ingeniería Civil en Informática}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}
  \cventry{\aug 2011 -- \aug 2012}{Ayudante}{Facultad de Ingeniería}{Universidad Andrés Bello.}{}{}
  \cventry{\may 2010 -- \feb 2011}{Desarrollador de sistema}{SubDirección de Operación y Plataforma}{Dirección de Informática}{Pontificia Universidad Católica de Chile.}{}{}{}
  \cventry{\mar 2010 -- \dec 2010}{Ayudante}{Departamento de Ingeniería Metalúrgica}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\jul 2009 -- \dec 2013}{Ayudante de Investigación}{Grupo de Optimización}{Departamento de Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}
}
{
  \section{Past positions}
  \cventry{\mar 2019 -- \jan 2020}{Postdoctoral Researcher and Lecturer}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\nov 2015 -- \oct 2018}{Ph.D. Student}{Ph.D. Programme Biomedical, Electrical and System Engineering}{Dipartimento
  di Ingegneria dell’Energia Elettrica e dell’Informazione ``Guglielmo Marconi''}{Università di Bologna.}{}
  \cventry{\jul 2015 -- \oct 2015}{Software Developer and Research Assistant}{Instituto Sistemas Complejos de Ingeniería.}{}{}{}
  \cventry{\aug 2012 -- \sep 2015}{Part-time Lecturer}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\mar 2012 -- \jul 2015}{Part-time Lecturer}{Facultad de Ingeniería}{Universidad Andrés Bello.}{}{}
  \cventry{\mar 2012 -- \dec 2012}{Teaching Assistant}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\aug 2011 -- \aug 2012}{Teaching Assistant}{Facultad de Ingeniería}{Universidad Andrés Bello.}{}{}{}
  \cventry{\may 2010 -- \feb 2011}{System Developer}{Section of Operation and Platform}{Dirección de Informática}{Pontificia Universidad Católica de Chile.}{}
  \cventry{\mar 2010 -- \dec 2010}{Teaching Assistant}{Departamento de Ingeniería Metalúrgica}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
  \cventry{\jul 2009 -- \dec 2013}{Research Assistant in Optimization Group}{Departamento de Ingeniería Informática}{Universidad de Santiago de Chile.}{}{}
}
\short{
}
{
\es{
\section{Nombramientos docentes y académicos}
\cventry{Desde 2024}{Profesor Claustro}{Magíster en Ciencias de la Computación}{Departamento de Ingeniería Informática y Ciencias de la Computación}{Universidad de Concepción.}{} % 3 años, desde 25/01/2024.
\cventry{Desde 2022}{Profesor Colaborador}{Doctorado en Ingeniería Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{} % 2 años, desde 07/03/2022.
\cventry{Desde 2021}{Profesor Claustro}{Magíster en Ingeniería Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{} % 3 años, desde 02/03/2021.
%\cventry{Desde 2021}{Profesor Claustro}{Magíster en Gestión Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{} % 2 años, desde 21/09/2021.
\cventry{Desde 2020}{Profesor Asistente}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}

\section{Servicios docentes}
\cventry{Desde 2020}{Miembro del comité de Magíster en Ingeniería Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}
\cventry{Desde 2022}{Miembro del comité de carrera de Ingeniería Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}

\section{Preparación en docencia}
    \cventry{2021}{Diplomado en formación, aprendizaje y evaluación en educación superior}{Universidad de Concepción.}{}{}{}
\newpage
\section{Experiencia en docencia}
  \subsection{Universidad de Concepción}
    \cventry{2022}{Introducción a la Innovación en Ingeniería}{a varias Ingenierías Civiles}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2022-2.}{}
    \cventry{2020}{Algoritmos Modernos para Producción}{Doctorado y Magíster en Ingeniería Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{impartida conjuntamente con la Prof. Rosa Medina y Prof. Lorena Pradenas en 2020-2, 2021-2, 2022-2 y 2023-2.}{}
    \cventry{2020}{Modelos Determinísticos en Investigación de Operaciones}{Doctorado y Magíster en Ingeniería Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{impartida conjuntamente con la Prof. Rosa Medina y la Prof. Lorena Pradenas en 2020-1, 2021-1, 2022-1, 2023-1 y 2024-1.}{}
    \cventry{2020}{Programación Aplicada a la Ingeniería Industrial}{Ingeniería Civil Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{impartida como Profesor en 2020-2, 2021-1, 2021-2, 2022-1, 2022-2, 2023-1, 2023-2 y 2024-1.}{}
    \cventry{2020}{Optimización I}{Ingeniería Civil Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{impartida conjuntamente con la Prof. Rosa Medina en 2020-1, 2021-1, 2022-1, 2023-1 y 2024-1.}{}
    \cventry{2020}{Optimización II}{Ingeniería Civil Industrial}{Departamento de Ingeniería Industrial}{impartida conjuntamente con la Prof. Rosa Medina en en 2020-2, 2021-2, 2022-2 y 2023-2.}{}

  \subsection{Universidad de Santiago de Chile}
    \cventry{2019}{Modelos y Algoritmos de Optimización}{Licenciatura en Ciencia de la Computación}{Departamento de Matemática y Ciencia de la Computación}{impartida como Profesor en 2019-1 y 2019-2.}{}
    \cventry{2015}{Métodos de Programación}{Ingeniería Civil en Informática}{Departamento de Ingeniería en Informática}{impartida como Profesor en 2015-1.}{}
    \cventry{2012}{Fundamentos de Computación y Programación}{A varias Ingenierías de Ejecución y Civil}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2012-2, 2013-2, 2014-1, 2014-2, 2015-1 y 2019-1.}{}
    \cventry{2012}{Computación Evolutiva}{Ingeniería Civil en Informática}{Departamento de Ingeniería Informática}{impartida como Ayudante en 2012-1 y 2012-2.}{}
    \cventry{2010}{Sistemas de Información y Comunicación}{Ingeniería de Ejecución en Metalurgia}{Departamento de Ingeniería Metalúrgica}{impartida como Ayudante en 2010-1 y 2010-2.}{}
  \subsection{Universidad Andrés Bello}
    \cventry{2014}{Ingeniería de Software II}{Ingeniería Civil en Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2014-2.}{}
    \cventry{2014}{Programación I}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2014-1 y 2015-1.}{}
    \cventry{2014}{Programación II}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2014-2.}{}
    \cventry{2013}{Análisis y Diseño de Algoritmos}{Ingeniería Civil en Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-2.}{}
    \cventry{2013}{Fundamentos de Programación}{Ingeniería Civil Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-2 y 2014-2.}{}
    \cventry{2013}{Algoritmos y Estructura de Datos}{Ingeniería Civil Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-1 y 2014-1.}{}
    \cventry{2013}{Proyecto de Título I}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-1, 2013-2, 2014-2 y 2015-1.}{}
    \cventry{2013}{Proyecto de Título II}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-1, 2013-2, 2014-1 y 2014-2.}{}
    \cventry{2013}{Estructura de Datos}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-1, 2014-1, 2014-2 y 2015-1.}{}
    \cventry{2013}{Diseño de Algoritmos}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-1, 2013-2, 2014-1 y 2015-1.}{}
    \cventry{2013}{Metodología de Desarrollo de Software}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2013-1.}{}
    \cventry{2012}{Investigación de Operaciones}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2012-2.}{}
    \cventry{2012}{Metaheurísticas}{Ingeniería Civil en Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2012-2.}{}
    \cventry{2012}{Tecnologías de la Información}{Ingeniería Civil Industrial}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Profesor en 2012-2.}{}
    \cventry{2011}{Investigación de Operaciones}{Ingeniería en Computación e Informática}{Facultad de Ingeniería}{impartida como Ayudante en 2011-2 y 2012-1.}{}

}{

\section{Teaching and academic appointments}
\cventry{From 2024}{Claustro Professor}{M.Sc. in Computer Science}{Departamento de Ingeniería Informática y Ciencias de la Computación}{Universidad de Concepción.}{}  % 3 años, desde 25/01/2024.
\cventry{From 2022}{Collaborator Professor}{Ph.D. in Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}
\cventry{From 2021}{Claustro Professor}{M.Sc. in Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}
%\cventry{From 2021}{Claustro Professor}{M.Sc. in Industrial Management}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}
\cventry{From 2020}{Assistant Professor}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}



\section{Teaching service}
\cventry{From 2020}{Member of the Committee of M.Sc. in Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}
\cventry{From 2022}{Member of the Committee of Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{Universidad de Concepción.}{}{}

\section{Teaching preparation}
    \cventry{2021}{Diploma in training, learning and evaluation in higher education}{Universidad de Concepción.}{}{}{}
\newpage
\section{Teaching experience}
\subsection{Universidad de Concepción}
    \cventry{2022}{Introduction to Engineering Innovation}{to several Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2022-2.}{}
    \cventry{2020}{Modern Algorithms for Production}{Ph.D. and M.Sc. in Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{given jointly with Prof. Rosa Medina and Prof. Lorena Pradenas in 2020-2, 2021-2, 2022-2 and 2023-2.}{}
    \cventry{2020}{Deterministic Models in Operations Research}{Ph.D. and M.Sc. in Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{given jointly with Prof. Rosa Medina and Prof. Lorena Pradenas in 2020-1, 2021-1, 2022-1, 2023-1 and 2024-1.}{}
    \cventry{2020}{Programming Applied to Industrial Engineering}{Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{given as Professor in 2020-2, 2021-1, 2021-2, 2022-1, 2022-2, 2023-1, 2023-2 and 2024-1.}{}
    \cventry{2020}{Optimization I}{Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{given jointly with Prof. Rosa Medina in 2020-1, 2021-1, 2022-1, 2023-1 and 2024-1.}{}
    \cventry{2020}{Optimization II}{Industrial Engineering}{Departamento de Ingeniería Industrial}{given jointly with Prof. Rosa Medina in 2020-2, 2021-2, 2022-2 and 2023-2.}{}
    \subsection{Universidad de Santiago de Chile}
    \cventry{2019}{Models and Algorithms for Optimization}{B.Sc. in Computer Science}{Departamento de Matemática y Ciencia de la Computación}{given as Professor in 2019-1 and 2019-2.}{}
    \cventry{2015}{Programming Methods}{Computer Science Engineering}{Departamento de Ingeniería en Informática}{given as Professor in 2015-1.}{}
    \cventry{2012}{Computer Fundamentals and Programming}{to several Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2012-2, 2013-2, 2014-1, 2014-2, 2015-1 and 2019-1.}{}
    \cventry{2012}{Evolutionary Computation}{Computer Science Engineering}{Departamento de Ingeniería Informática}{given as Teaching Assistant in 2012-1 and 2012-2.}{}
    \cventry{2010}{Information and Communication Systems}{Metallurgical Engineering}{Departamento de Ingeniería Metalúrgica}{given as Teaching Assistant in 2010-1 and 2010-2.}{}
    \subsection{Universidad Andrés Bello}
    \cventry{2014}{Software Engineering II}{Computer Science Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2014-2.}{}
    \cventry{2014}{Programming I}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2014-1 and 2015-1.}{}
    \cventry{2014}{Programming II}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2014-2.}{}
    \cventry{2013}{Analysis and Design of Algorithms}{Computer Science Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-2.}{}
    \cventry{2013}{Programming Fundamentals}{Computer Science Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-2 and 2014-2.}{}
    \cventry{2013}{Algorithms and Data Structures}{Computer Science Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-1 and 2014-1.}{}
    \cventry{2013}{Degree Project I}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-1, 2013-2, 2014-2 and 2015-1.}{}
    \cventry{2013}{Degree Project II}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-1, 2013-2, 2014-1 and 2014-2.}{}
    \cventry{2013}{Data Structures}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-1, 2014-1, 2014-2 and 2015-1.}{}
    \cventry{2013}{Algorithms Design}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-1, 2013-2, 2014-1 and 2015-1.}{}
    \cventry{2013}{Software Development Methodologies}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2013-1.}{}
    \cventry{2012}{Operations Research}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2012-2.}{}
    \cventry{2012}{Metaheuristics}{Computer Science Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2012-2.}{}
    \cventry{2012}{Information Technology}{Industrial Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Professor in 2012-2.}{}
    \cventry{2011}{Operations Research}{Computer Science and Informatics Engineering}{Facultad de Ingeniería}{given as Teaching Assistant in 2011-2 and 2012-1}{}
}
} %% end short

%% Load supervision file
\es{
%\section{Memorias de título y tesis supervisadas}
\input{supervision.tex}
%\section{Comisión evaluadora de memorias de título y tesis}
%  \cventry{}{}{29 Memorias de título y 16 tesis de magíster.}{}{}{}
}{
%\section{Supervised final undergraduate projects and theses}
\input{supervision.tex}
%\section{Final undergraduate projects and theses assessment committee}
%  \cventry{}{}{29 final undergraduate projects and 16 M.Sc. theses.}{}{}{}
}

\es{
%% \newpage
  \section{Premios y reconocimientos}
  \cventry{\nov 2015}{Beca Doctorado en el extranjero - Beca Chile
    2015}{Comisión Nacional de Investigación Científica y Tecnológica
    (CONICYT).}{}{}{Beca para realizar estudios conducentes a la obtención del
    grado académico de Doctor en instituciones de excelencia en el exterior.}
  \cventry{\jul 2013}{Google Scholars' Retreat}{Google.}{}{}{Como becario de
    Google Latam me invitaron a la oficina de Google en Nueva York con otros
    becarios de América Latina y EE.UU. para celebrar los logros, interactuar
    con otros estudiosos, y escuchar charlass de los ingenieros de Google.}
  \cventry{\mar 2013}{Google USACH Scholarship}{Google.}{}{}{Premiado con la
    beca Google en el marco del convenio Google University Programs que busca
    recompensar a estudiantes de diversos orígenes para incentivar la
    excelencia en los estudios y promover que se conviertan en modelos de rol y
    líderes activos en el campo de la ingeniería informática.}
}{
%%\newpage
  \section{Honors and awards}
  \cventry{\nov 2015}{Ph.D. scholarship abroad - Beca Chile 2015}{Comisión
    Nacional de Investigación Científica y Tecnológica
    (CONICYT).}{}{}{Scholarship for studying the academic degree of Doctor of institutions of excellence abroad.}
  \cventry{\jul 2013}{Google Scholars' Retreat}{Google.}{}{}{As a Google Latam
    scholarship recipient I was invited to a Google office in NYC with other
    recipients from Latin America and USA to celebrate accomplishments,
    interact with fellow scholars, and hear talks from Google engineers.}
  \cventry{\mar 2013}{Google Latin America Scholarship}{Google.}{}{}{Scholarships awarded
    based on the strength of academic background and demonstrated passion for
    Computer Science.}
}
\short
{
}{
\es{
  \section{Asistencias a escuelas}
  \cventry{\jan 2017}{Winter School on Network Optimization $6^{th}$ edition}{Centro de Matemática,
    Aplicações Fundamentais e Investigação Operacional}{Faculdade de Ciências, Universidade de
    Lisboa}{Estoril, Portugal.}{Conferencias de Ángel Corberán, Arie Koster, Gerhard Reinelt, Giovanni
    Rinaldi y José Valério de Carvalho.}

  \cventry{\aug 2016}{Prague Summer Schools on Discrete Mathematics}{Mathematical Institute of the
    Czech Academy of Sciences and Computer Science Institute of Charles University}{}{Praga, República
    Checa}{Conferencias de Ronald de Wolf y Samuel Fiorini.}

  \cventry{\jun 2016}{COST/MINO Ph.D. School on Advanced Optimization Methods 2016}{Istituto di Analisi
    dei Sistemi ed Informatica ``A. Ruberti''}{Consiglio Nazionale delle Ricerche}{Roma,
    Italia}{Conferencias de Santanu S. Dey, Jordi Castro, Antonio Frangioni y Veronica Piccialli.}
}
{
  \section{Schools attended}
  \cventry{\jan 2017}{Winter School on Network Optimization $6^{th}$ edition}{Centro de Matemática,
    Aplicações Fundamentais e Investigação Operacional}{Faculdade de Ciências, Universidade de
    Lisboa}{Estoril, Portugal.}{Lectures by Ángel Corberán, Arie Koster, Gerhard Reinelt, Giovanni
    Rinaldi and José Valério de Carvalho.}

  \cventry{\aug 2016}{Prague Summer Schools on Discrete Mathematics}{Mathematical Institute of the
    Czech Academy of Sciences and Computer Science Institute of Charles University}{}{Prague, Czech
    Republic}{Lectures by Ronald de Wolf and Samuel Fiorini.}

  \cventry{\jun 2016}{COST/MINO Ph.D. School on Advanced Optimization Methods 2016}{Istituto di Analisi
    dei Sistemi ed Informatica ``A. Ruberti''}{Consiglio Nazionale delle Ricerche}{Roma,
    Italy}{Lectures by Santanu S. Dey, Jordi Castro, Antonio Frangioni and Veronica Piccialli.}
}

\es
{
  \section{Posiciones de visitante}
  \cventry{\dec 2018}{Universidad del Bío-Bío.}{}{}{}{Investigador Visitante en el Departmento de
    Industrial Engineering Ingeniería Industrial. Trabajando con Rodrigo Linfati.}
}
{
  \section{Visiting positions}
  \cventry{\dec 2018}{Universidad del Bío-Bío.}{}{}{}{Visiting Researcher at the Department of
    Industrial Engineering. Working with Rodrigo Linfati.}
}

\es
{
  \section{Charlas invitadas}
  \cventry{\jan 2022}{``¿Cómo las matemáticas mejoran nuestra vida?: Optimizando la realidad''.}{}{}{}{Explora RM Sur Oriente.}
  \cventry{\dec 2018}{``Algorithms for Variants of Routing Problems''.}{}{}{}{Universidad de
    Santiago de Chile, Departamento de Matemática y Ciencia de la Computación.}
}
{
  \section{Invited talks}
  \cventry{\jan 2022}{``How does mathematics improve our lives?: Optimizing reality''.}{}{}{}{Explora RM Sur Oriente.}
  \cventry{\dec 2018}{``Algorithms for Variants of Routing Problems''.}{}{}{}{Universidad de
    Santiago de Chile, Department of Mathematics and Computer Science.}
}

\es
{
  \section{Miembro de comités}
  \cventry{2020}{Miembro del comité Científico.}{}{}{}{International Conference of Production Research, ICPR - Americas 2020, Bahía Blanca, Argentina.}
  \cventry{2018}{Miembro del comité de Organización.}{}{}{}{EURO/ALIO International Conference 2018 on Applied Combinatorial Optimization, Bologna,
  Italia.}
}
{
  \section{Academic duties}
  \cventry{2020}{Member of the Scientific Committee.}{}{}{}{International Conference of Production Research, ICPR - Americas 2020, Bahía Blanca, Argentina.}
  \cventry{2018}{Member of the Organizing Committee.}{}{}{}{EURO/ALIO International Conference 2018 on Applied Combinatorial Optimization, Bologna,
  Italy.}
}

\es{
%\newpage
  \section{Afiliaciones}
  \cventry{\jul 2023 -- Present}{Association for Computing Machinery (ACM)}{Sociedad de computación más grande del mundo}{Miembro.}{}{}
  \cventry{\mar 2012 -- a la fecha}{Instituto Chileno de Investigación de Operaciones (ICHIO)}{Sociedad Chilena de Investigación Operativa}{Miembro.}{}{}
  \cventry{\sep 2016 -- \dec 2018}{Associazione Italiana di Ricerca Operativa (AIRO)}{Sociedad Italiana de Investigación Operativa}{Miembro.}{}{}
  \cventry{\aug 2008 -- \mar 2015}{POS RIZOMA COMERCIO}{Proyecto de Software Libre}{Software de Gestión de Pymes}{Desarrollador.}{}
}
{
%%\newpage
  \section{Affiliations}
  \cventry{\jul 2023 -- Present}{Association for Computing Machinery (ACM)}{The world's largest computing society}{Member.}{}{}
  \cventry{\mar 2012 -- Present}{Instituto Chileno de Investigación de Operaciones (ICHIO)}{Chilean Operations Research Society}{Member.}{}{}
  \cventry{\sep 2016 -- \dec 2018}{Associazione Italiana di Ricerca Operativa (AIRO)}{Italian Operations Research Society}{Member.}{}{}
  \cventry{\aug 2008 -- \mar 2015}{POS RIZOMA COMERCIO}{Project of Free Software}{SMEs Management Software}{Developer.}{}
}
}

\newcommand{\programming}[1]{C/C++, Java, Python, Julia, HTML, PHP, JSP, Bash, Perl, Ruby {#1} Javascript.}
\newcommand{\software}[1]{LaTeX, Matlab, Octave, Maple, R, Gurobi, Cplex {#1} AMPL.}
\newcommand{\library}[1]{GTK, MPI, OpenMP, Django {#1} Pthreads.}
\es
{
  %% \newpage
  \section{Conocimientos computacionales}
  \cvitem{Programación}{\programming{y}}
  \cvitem{Bibliotecas}{\library{y}}
  \cvitem{Software Científico}{\software{y}}
  %% \cvitem{Ofimática}{OpenOffice/LibreOffice/Microsoft Office.}
  %% \cvitem{Bases de Datos}{PostgresSQL, Mysql, Sqlite y Oracle.}
}
{
 %% \newpage
  \section{Computer skills}
  \cvitem{Programming}{\programming{and}}
  \cvitem{Libraries}{\library{and}}
  \cvitem{Scientific Software}{\software{and}}
  %% \cvitem{Office suite}{OpenOffice/LibreOffice/Microsoft Office.}
  %% \cvitem{Database}{PostgresSQL, Mysql, Sqlite and Oracle.}
}
\es{
  \section{Idiomas}
  \cventry{Español}{Lengua materna}{}{}{}{}
  \cventry{Inglés}{Bueno}{}{}{}{}
  \cventry{Italiano}{Bueno}{}{}{}{}
}
{
  \section{Languages}
  \cventry{Spanish}{Mother tongue}{}{}{}{}
  \cventry{English}{Good}{}{}{}{}
  \cventry{Italian}{Good}{}{}{}{}
}


%% Load reviews file
\input{reviews.tex}

%% Load metrics file
\input{metrics.tex}

%% Load papers file
\input{papers.tex}


\end{document}
